# Integración con bases de datos
Hasta ahora hemos visto cómo crear y definir los comportamientos de nuestros servidores *Express/NodeJS* usando la memoria de nuestra máquina o algún archivo *JSON* como fuentes de datos en nuestros ejemplos. Por lo general, en un entorno real, estas fuentes de datos se usarán más para tareas puntuales, y para el grueso del tratamiento de nuestros datos usaremos **bases de datos**.

En este módulo nos centraremos en las bases de datos **SQL**, que son las más extendidas, pero existen otros tipos de bases de datos (**NoSQL**) que han ido ganando cuota de mercado aceleradamente en los últimos años. Como ejemplos de bases de datos *NoSQL* podemos citar las documentales (*MongoDB*, *CouchDB*), los almacenes clave-valor (*Redis*, *RocksDB*), bases de datos de grafos (*Neo4j*, *OrientDB*), etc.

Pero como decíamos en el este curso nos centraremos en integrar una base de datos *SQL* en nuestros backends, en este caso **MySQL**.

Para acceder a nuestra base de datos *MySQL* desde nuestro backend escrito en *NodeJS*, deberemos usar un software que nos haga de puente y que nos dé la posibilidad de enviar órdenes a nuestra base de datos. Este software es lo que se conoce como **driver**. Durante el curso usaremos el módulo [mysql2](https://www.npmjs.com/package/mysql2) que podemos instalar usando **npm**. Existe otra implementación del driver, también muy usada, llamada *mysql*, pero no es una primera versión de *mysql2* sino que se trata de módulos independientes mantenidos por equipos independientes; su funcionamiento es muy similar pero por lo general *mysql2* tiene mejor performance (es más rápida en la mayoría de escenarios).

```
npm i mysql2
```

Una vez hecho esto, ya podemos empezar a trabajar con *MySQL* en nuestros proyectos *NodeJS*.

Por defecto, las funciones de *mysql2* usan *callbacks*, sin embargo el paquete también incorpora una versión de sus funciones que devuelven *promises*, por lo que, igual que hacíamos con el módulo `fs` de los *core modules* de *NodeJS*, preferiremos trabajar con su versión *promises* por simplicidad, pudiendo así hacer uso de la sintaxis `async/await`.

Así, para requerir el driver, lo haremos con la variante:

```javascript
const mysql = require('mysql2/promise');
```

Asumiendo que estamos corriendo un servidor *MySQL* en nuestra máquina local, dentro de una función asíncrona, podremos inicializar la conexión a nuestra base de datos con:

```javascript
const connection = await mysql.createConnection({
  host: 'localhost',
  database: $nombre_de_la_base_de_datos,
  user: $nombre_del_usuario_de_la_base_de_datos,
  password: $password_del_usuario_de_la_base_de_datos,
});
```

Es recomendable aislar la lógica para crear una conexión en un fichero especializado, por ejemplo `database.js`, que exportará una función del tipo:

```javascript
async function getConnection() {
  const connection = await mysql.createConnection({
    host: 'localhost',
    database: $nombre_de_la_base_de_datos,
    user: $nombre_del_usuario_de_la_base_de_datos,
    password: $password_del_usuario_de_la_base_de_datos,
  });

  return connection;
}

module.exports = { getConnection };
```

Así, podremos llamar a esta función desde otra parte de nuestro código y no tendremos que inicializar la conexión en cada endpoint. Una vez que tenemos una conexión creada, ya podemos empezar a enviarle queries a nuestra base de datos:

```javascript
const result = await connection.query('SELECT * FROM `books`');
```

Cuando usamos *promesas*, el resultado de la ejecución de la función `connection.query()` puede ser una excepción (un error) o bien puede devolver un *array*, que tendrá como primer elemento otro *array* con los resultados de la ejecución y como segundo elemento otro *array* con la información de las columnas que estén implicadas en la *query*. Por lo general trabajaremos con el primer elemento, por lo que podemos usar `result[0]` o bien hacer *destructuring* de esta forma:

```javascript
const [rows] = await connection.query('SELECT * FROM `books`');
```

Recordemos que en este caso *rows* será a su vez un *array*, por lo que para acceder al elemento `N` del array habrá que usar `rows[N]`.

Como estamos usando *promesas*, cualquiera de las funciones que estamos viendo de *mysql* puede resultar en una promesa rechazada, por lo que puede emitir una *excepción*. Por tanto, para manejar estas excepciones, es recomendable envolver las llamadas a las *promesas* con sentencias `try/catch`. Por ejemplo, podría tener un *endpoint* de tipo `GET` en mi servidor que lanzase una *query* contra la base de datos, y en ese caso me interesaría capturar la posible excepción para notificarla al cliente que está usando mi API.

```javascript
app.get('/books', async (req, res) => {
  try {
    const connection = await database.getConnection();
    const query = 'SELECT * FROM `books`';
    const result = await connection.query(query);
    await connection.end();

    res.send(result[0]);
  } catch (err) {
    res.status(500);
    res.send(err.message)
  }
});
```

Hay que resaltar que cada vez que creamos una conexión en un *endpoint*, después deberemos cerrar la conexión, en otro caso la conexión quedaría abierta, y cada vez que ejecutemos el endpoint, se abriría una nueva. Para poder lidiar con este problema de una forma más sencilla podemos hacer uso de un **pool de conexiones**. Un *pool de conexiones* es un conjunto de conexiones que están abiertas indefinidamente y que nuestro *driver* se encarga de gestionar, cerrándolas y asignándolas dinámicamente según las necesidades de nuestro servidor *NodeJS*. Para una explicación detallada, ver [Connection Pool](https://en.wikipedia.org/wiki/Connection_pool).

Podemos crear un pool de conexiones con el driver *mysql2* de esta forma:

```javascript
const pool = mysql.createPool({
  host: DATABASE_HOST,
  database: DATABASE_NAME,
  user: DATABASE_USER,
  password: DATABASE_PASSWORD,
});

module.exports = { pool };
```

Y entonces podemos empezar a usar `pool.query()` y `pool.execute()` igual que lo hacemos con `connection.query()` y `connection.execute()`. Automáticamente el driver se encargará de crear y cerrar las conexiones con *MySQL* por nosotros, por lo que trabajar de esta forma, además de ser más óptimo porque podemos tener múltiples conexiones abiertas en paralelo, es también más cómodo.

```javascript
app.get('/books', async (req, res) => {
  try {
    const query = 'SELECT * FROM `books`';
    const result = await database.pool.query(query);

    res.send(result[0]);
  } catch (err) {
    res.status(500);
    res.send(err.message)
  }
});
```

En nuestras *queries*, muy frecuentemente querremos usar parámetros, por ejemplo dentro de nuestras sentencias `WHERE`, para ello usaremos el caracter de escape `?` y pasaremos como segundo argumento un *array* que contendrá los valores por lo que queremos sustituir las `?`:

```javascript
const author = 'Franz Kafka';
const result = await pool.query('SELECT * FROM `books` WHERE `author` = ?', [author]);
```

Otro ejemplo con varios valores en el array de parámetros:

```javascript
const author = 'Franz Kafka';
const title = 'El Proceso';
const result = await pool.query('SELECT * FROM `books` WHERE `author` = ? AND `title = ?`', [author, title]);
```

Análogamente para queries de inserción o actualización de datos:

```javascript
const values = [
  ['Miguel Delibes', 'El camino'],
  ['Leon Tolstoi', 'Guerra y Paz'],
  ['Truman Capote', 'A sangre fría'],
];

let result = await pool.query('INSERT INTO `books` VALUES ?', values);

const otroLibro = ['Los hermanos Karamazov', 1];
result = await pool.query('UPDATE `books` SET title = ? WHERE id = ?', otroLibro);

const actualizacion = ['Fiodor Dostoievski', 'Los hermanos Karamazov', 1];
result = await pool.query('UPDATE `books` SET author = ?, title = ? WHERE id = ?', actualizacion);
```
